\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
%Gummi|065|=)
\title{\textbf{FIL 0700 - Kapiel 3 - ETIKK}}
\author{Bjørn Karlsen}
\date{}
\begin{document}

\maketitle

\section{OPPGAVER - UTILITARISME}

\subsection{Hva legger vi i skillet mellom en \emph{normativ} etikk og en \emph{deskriptiv} etikk?}
Normativ etikk handler om verdier, rett og galt.\\
EKS:
\begin{itemize}
\item{Det er galt  å drepe noen bare fordi de gjør deg sint.}
\item{Vi burde slåss for frigjøringen av slaver, selv om det er ulovlig.}
\item{Smerte er ikke en god følelse. Vi burde ikke påføre andre smerte.}
\item{Det er rimelig å forvente at en person bidrar til veldedighet uten å forvente å få noe igjen for det (en sann filantrop vil ikke at noen vet at det kommer fra vedkommende).}
\end{itemize}




Normative ethics is about what actually has overriding importance for determining how we ought to act. Even if you want a million dollars, you ought not kill innocent people in order to get a million dollars in return. Etiquette is often said to be similar to normative ethics, except etiquette is not of overriding importance. Burping is considered to be rude, but it is not that big of a deal.
Descriptive ethics
Descriptive ethics is about what motivates pro-social behavior, how people reason about ethics, what people believe to have overriding importance, and how societies regulate behavior (such as by punishing people for doing certain actions). We know that empathy helps motivate pro-social behavior (such as giving to charity) and we know that our beliefs about what has overriding importance is somewhat based on the culture we live in.
What behaviors are punished in a society tells us something about what the people find to be of overriding importance, and the type of punishment I have in mind is basically just negative consequences. Punishment could even be social pressure, such as being criticized for doing something unethical. For example, Jonathan Haidt has talked about the importance of gossip and reputation for motivating ethical behavior. (See “New Synthesis in Moral Psychology” (PDF).)
There are certain predictable ways people reason about ethics (often in unreasonable ways). For example, people often overestimate the importance of consequences when considering how well reasoned people’s moral decisions are. (See information about the outcome bias (PDF).)

\subsection{Hva betyr det at Utilitarismen fokuserer på konsekvenser? Hvilke konsekvenser er etisk relevante?}

\subsection{Etiske teorier forsøker i stor grad å bestemme hvordan man bør handle. Forsøk å formulere en grunnleggende regel som bestemmer hvordan man, ifølge utilitarismen, skal handle.}

\subsection{Hva betyr det at utilitarismen kever at man opptrer absolutt upartisk?}

\subsection{Hvilken psykologi legger Bentham til grunn når han skal avgjøre hva som er den rette handling?}

\subsection{Bentham opererer med en \emph{lystkalkyle}. Hva går den ut på?}
\subsection{Sett at du, etter å ha vurdert en situasjon nøye, står foran 6 mulige handlingsalternativ. Hvis du var en utilitarist, hvordan ville du rangere følgende alternativer?}
\begin{itemize}
\item{A) 100 personer får 2 enheter lykke hver}
\item{B) 10 personer får 25 enhete lykke hver}
\item{C) 50 personer mister 2 enhete lykke hver, mens 50 personer får 8 enheter lykke hver.}
\item{D) 10 personer får 50 enheter lykke hver, 40 personer mister 10 enheter lykke hver.}
\item{E) 1 person får 250 enheter lykke, 100 personer mister 2 enheter lykke hver.}
\item{F) ingen endring i lykke for noen personer}
\end{itemize}


\subsection{Krever utilitarismen at alle må få det bedre for at handlingen skal være god?}

\subsection{På hvilken måte skille Mill seg fra Bentham? Kan du se noen argumenter for Mills syn? Er du enig med Bentham eller Mill her?}

\subsection{Hva er Mills argument for likestilling?}

\subsection{Hva er grunnlaget for straff, i gølge utilitarismen?}

\subsection{Hva er hedonistisk utilitarisme og ser du noen innvendinger mot den?}

\subsection{Hva er preferensutilitarisme og hvilke innvendinger kan reises mot denne?}

\subsection{Hva er informert preferansutilitarisme og ser du noen innvendinger her?}

\subsection{Boka nevner 3 hovedinnvendinger mot utilitarismen generelt. Hva er disse og hvordan går argumentet?}


\end{document}